\chapter{Predstavitev uporabniške aplikacije}
\label{PredstavitevUporabniskeAplikacije}

V okviru diplomske naloge smo razširili obstoječe ogrodje Trubadur z novo igro ritmičnega nareka. Ogrodje Trubadur je slovenska vadnica glasbene teorije, ki vsebuje igro intervalnega nareka. Trubadur je spletna aplikacija, ki jo je potrebno uporabljati preko spletnega brskalnika. Izdelan ima uporabniški vmesnik za pregled statistike določenega uporabnika in za pregled lestvice vseh uporabnikov, vsebuje logiko za samostojno ustvarjanje uporabniških računov in spreminjanje gesel ter vmesnik za začetek igre in izbiro načina.

Naše delo obsega razvoj igre ritmičnega nareka in vključitev igre v obstoječe ogrodje. 

Aplikacija uporabniku samodejno generira in izvaja dvotaktno ritmično frazo, ki ni prekratka in je hkrati ravno prav dolga, da stimulira in izzove uporabnikov ritmični spomin. Ta jo poskuša pravilno prepisati v notno črtovje. To stori z uporabo prilagojene tipkovnice. Pri tem uporablja simbole, ki jih tudi sicer uporablja pri pouku in vaje ne more samo ``odtolči''. Uporabnik vajo lahko večkrat preveri. Za pravilne odgovore prejema točke s katerimi se uvršča na lestvico. Vaje so organizirane v 16 nivojev, ki jih mora uporabnik doseči z igranjem igre. 

Na diagramu~\ref{BasicWorkflow} je predstavljen celoten potek dela, ki ga izvaja uporabnik. Z modro so označeni koraki, ki jih ponuja ogrodje Trubadur, z rumeno pa so označeni koraki, ki smo jih implementirali v okviru naloge.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13cm]{slike/Slika14DiagramPotekaOsnovnegaPrimeraUporabe.pdf}
\end{center}
\caption{Diagram poteka dela osnovnega primera uporabe: uporabnik želi rešiti ritmično vajo.}
\label{BasicWorkflow}
\end{figure}

Izbira ritmičnega nivoja je prvi izdelani del uporabniškega vmesnika. Pred začetkom igre so igralcu na voljo informacije, ki mu pomagajo pri reševanju vaje, na primer, v katerem taktovskem načinu je vaja in kako hitro se bo izvajala. Vmesnik vsebuje gumb za začetek.

Prikaže se urejevalnik ritmične vaje z notnimi črtovji, pri tem pa aplikacija predvaja zvočni posnetek ritmične vaje. Glavna maska vsebuje notno črtovje in posebno tipkovnico za vnos simbolov na črtovje. Igralec lahko večkrat ponovi predvajanje vaje. Vajo lahko večkrat preveri. Če je vaja pravilna, ga aplikacija o tem obvesti, nato pa mu jo znova prikaže. Potem lahko začne reševati naslednjo. Po dveh vajah je igre konec in uporabniški vmesnik prikaže število doseženih točk in uporabniku omogoči, da takoj začne novo igro. 

\section{Urejevalnik ritmične vaje}
\label{PredstavitevUrejevalnikRitmicneVaje}

Osrednji pogled aplikacije je pogled notnega črtovja. Vmesnik smo zasnovali tako, da je čim bolj priljuden in podoben programom, ki jih dijaki že uporabljajo, da bi s tem čim bolj zmanjšali potreben čas za uvajanje. Želeli smo se tudi približati izkušnji pisanja na papir, ki jo aplikacija poskuša nadomestiti. Izdelali smo zaporeden vnos not. Uporabnik lahko note vnaša po vrsti in jih po potrebi popravlja, vmes pa ne more puščati praznega prostora. Note so ves čas poravnane in primerno oddaljene druga od druge glede na njihovo vrednost. Na črtovju se lahko v vrsti pojavi katerakoli kombinacija not in taktnic, četudi ni smiselna. Za smiselnost mora poskrbeti uporabnik. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika15UrejevalnikImenaKomponent.png}
\end{center}
\caption{Urejevalnik ritmične vaje z imeni komponent}
\label{EditorComponentNames}
\end{figure}

Zgornji del zaslona pokrivata dve notni črtovji: eno manjše, imenovano zemljevid (angl. minimap), in eno večje, imenovano pogled pod lupo (angl. zoom view). Pogled pod lupo poveča ritmično vajo za faktor 1.5, pogled zemljevida pa jo zmanjša za polovico. Celotna vaja je vedno široka tri širine zaslona.

Zemljevid ima vlogo, da prikazuje celotno ritmično vajo. Tako ima uporabnik vedno pred očmi vse, kar je vpisal. Note na zemljevidu so drobne in bi jih bilo težko urejati, zato je na voljo še pogled pod lupo, ki prikazuje le majhen del ritmične vaje. Opisani ukrepi izboljšujejo uporabniško izkušnjo pri uporabi na majhnih zaslonih mobilnih telefonov.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika16PrimerNotnegaCrtovjaUrejevalnika.png}
\end{center}
\caption{Primer notnega črtovja urejevalnika. Zgoraj je pogled zemljevida, spodaj pa pogled pod lupo.}
\label{EditorStaffExample}
\end{figure}

Rdeče območje na zemljevidu označuje del ritmične vaje, ki ga trenutno prikazuje pogled po lupo. Pogled pod lupo in zemljevid delujeta usklajeno. Če se premakne rdeče območje se premakne tudi pogled pod lupo. Ko uporabnik pritisne na del zemljevida, se rdeči del premakne, prav tako pa se premakne tudi pogled pod lupo. Uporabniki mobilnih naprav z zaslonom na dotik lahko s prstom po zemljevidu tudi drsijo. Če uporabnik podrsa po notnem črtovju pogleda pod lupo, se premakne tudi rdeče polje.

Na obeh notnih črtovjih je izrisan kazalnik (angl. cursor). Postavljen je na sredino aktivne, trenutno izbrane note. Uporabnik ga premika z dodajanjem novih not ali brisanjem obstoječih ter s pritiskanjem not na notnem črtovju pogleda pod lupo. 

Naslednja nota, ki jo bo uporabnik dodal, se bo vedno izrisala za aktivno noto, na kateri je bil pred pritiskom gumba za dodajanje postavljen kazalnik. Uporabnik lahko izbriše le noto, na kateri stoji kazalnik. Za izbris poljubne note mora premakniti kazalnik.

\subsection{Ritmična tipkovnica}
\label{PredstavitevRitmicnaTipkovnica}

Ritmična tipkovnica je del aplikacije, ki se je skozi razvoj najbolj spreminjal. Postavitev gumbov se spreminja glede na orientacijo in velikost zaslona. V pokončnem položaju ima 5 stolpcev in 5 vrstic, v ležečem položaju pa 8 stolpcev in 2 vrstici.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika17PokoncnaTipkovnica.png}
\end{center}
\caption{Pokončna tipkovnica urejevalnika.}
\label{PortraitEditorKeyboard}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika18LezecaTipkovnica.png}
\end{center}
\caption{Ležeča tipkovnica urejevalnika.}
\label{LandscapeEditorKeyboard}
\end{figure}

Glavni elementi, ki jih uporabniki najpogosteje vnašajo, so note in pavze, zato smo jih razporedili v prvo in drugo vrsto. Želja uporabnikov je bila, da so vedno vidne vse možne note in pavze in da so te poravnane med seboj. 

S tipkovnico dodajamo tudi nove taktnice. Te program obravnava kot posebne note brez trajanja. Uporabnik jih lahko izbriše na podoben način, kot briše note. Izkazalo se je, da je tak način najbolj naraven in fleksibilen. Urejevalnik ne preverja, ali je trajanje not v taktih skladno s taktovskim načinom. Funkcija brisanja upošteva vse elemente note. Če je izbrišemo noto, ki je vezana z vezajem, ga funkcija brisanja sproti odstrani, prav tako tudi nepravilne poddelitve in pike.

Urejevalnik omogoča dodajanje in odstranjevanje pike noti pod kazalnikom, omogoča pa tudi vezanje not z vezajem na dva načina. Z načinom vezave ``naprej'' lahko uporabnik poveže dve obstoječi zaporedni noti. Pri tem mora biti kazalnik na prvi od njiju.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika19PotekDodajanjaVezajaNaprej.png}
\end{center}
\caption{Potek dodajanja vezaja med notama z načinom vezave ``naprej''}
\label{Slika19PotekDodajanjaVezajaNaprej}
\end{figure}
Drugi način je vezava na slepo. Glasbeniki pogosto napišejo prvo noto, ki jo želijo povezati, nato zapišejo vezaj naprej od note do praznega prostora, kjer bo naslednja nota, nato pa zapišejo še drugo noto. Enako se da storiti tudi v urejevalniku. Pri vezanju na slepo se na notnem črtovju izriše modra nota, ki zapolnjuje prazen prostor in jo uporabnik prepiše z naslednjo, ki jo doda.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{slike/Slika20VezajNaSlepoPotek.png}
\end{center}
\caption{Dodajanje vezaja med note z načinom vezave ``na slepo''}
\label{Slika20VezajNaSlepoPotek}
\end{figure}

Izkazalo se je tudi, da je ta način bolj prikladen za zaporeden vnos not, ker se uporabniku ni potrebno vračati na prejšnjo noto.

 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika21TriolaVUrejevalniku.png}
\end{center}
\caption{Primer triole v urejevalniku not}
\label{Slika21TriolaVUrejevalniku}
\end{figure}

Urejevalnik podpira tudi nepravilne poddelitve. Pri razvoju aplikacije smo preizkusili več različnih načinov vezave not v nepravilne poddelitve. Najbolje se je obnesel ta, ki je še najbolj podoben pisanju na papir. Uporabnik najprej doda elemente, ki jih želi povezati v nepravilno poddelitev, nato te note izbere in uporabi funkcijo, ki izbrane note poveže v nepravilno poddelitev. Pri tem mora vrsto nepravilne poddelitve določiti sam.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=13cm]{slike/Slika22TriolaPotekVUrejevalniku.png}
\end{center}
\caption{Prikaz poteka dodajanja triole. Uporabnik mora uporabiti funkcijo izbire.}
\label{Slika22TriolaPotekVUrejevalniku}
\end{figure}

Poleg triole so na voljo še druge vrste nepravilnih poddelitev. Možno je določiti tudi nepravilno poddelitev po meri. Na voljo je funkcija, ki omogoča vnos poljubnega razmerja delitve.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{slike/Slika23MoznostiPoddelitve.png}
\end{center}
\caption{Različne možnosti dodajanja nepravilne poddelitve. Zadnji gumb omogoča dodajanje nepravilne poddelitve s poljubnim razmerjem.}
\label{Slika23MoznostiPoddelitve}
\end{figure}

S funkcijo izbire je poleg vezave not v nepravilne poddelitve mogoče izbrisati več not hkrati, možno pa je tudi razvezati več nepravilnih poddelitev hkrati.

Vmesnik omogoča večkratno poslušanje vaje in preverjanje vaje. Če se uporabniku zdi, da ritmične vaje ne bo uspel rešiti, ker je prezahtevna, ima na voljo možnost vdaje. V tem primeru mu aplikacija za ceno negativnih točk takoj pokaže rešitev. Aplikacija uporabniku pravilnost sporoči z jasnim celozaslonskim sporočilom. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika24CorrectIncorrect.png}
\end{center}
\caption{Povratna informacija o rešitvi. Na levi strani je prikazano še možno število poskusov}
\label{Slika24CorrectIncorrect}
\end{figure}

Preko urejevalnika je mogoče sporočiti povratne informacije ali morebitne napake glede vaje. Pri sporočanju napak neposredno iz aplikacije se poleg sporočila prenese še številka vaje in številka uporabnika, tako da je reševanje težav lažje. Povratne informacije se shranijo na strežniku, poleg tega pa je na voljo še živo obveščanje preko platforme Telegram. 

Po končani vaji lahko uporabnik pregleda razliko med pravilno vajo in lastnim vpisom. Na vrhu zaslona je igrivo sporočilo, ki v primeru neuspešno rešene vaje poskuša omiliti slabo voljo, v primeru uspešno rešene vaje pa uporabnika spodbudi, da začne novo igro.

Na sredi sta dve notni črtovji. Zgornje prikazuje pravilno vajo, ki bi jo moral uporabnik vpisati, spodnje pa prikazuje dejanski uporabniški vnos. Funkcionalnost je zelo pomembna, ker uporabniku omogoča učenje na lastnih napakah in s tem hitrejše napredovanje.

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika25RazlikaMedVpisanimInPravilnim.png}
\end{center}
\caption{Razlika med vpisano in pravilno vajo}
\label{Slika25RazlikaMedVpisanimInPravilnim}
\end{figure}

Na tej stopnji lahko uporabnik začne novo igro. Tudi tu je na voljo pošiljanje povratnih informacij.

Ko uporabnik konča z igro, mu aplikacija pokaže, koliko točk je dosegel v tej igri. Če je igralec na začetku določil, da ne želi, da se rezultat upošteva na lestvici, aplikacija sporoči, da je dobil 0 točk. Uporabnik ima možnost takojšnjega nadaljevanja. Pri tem smo se zgledovali po računalniških igrah, ki imajo enako funkcionalnost. Izkorišča uporabnikovo zagretost: če je izgubil, želi čim prej popraviti svojo sramoto, če je zmagal, pa so mu dodatne točke všeč in jih želi čim prej zbrati še več. Vsaka dodatna podrobnost v tem trenutnem razpoloženju zbija motivacijo, zato smo želeli omogočiti čim prejšnjo vrnitev v igro. Pri nadaljevanju ostanejo izbrane nastavitve igre enake (vrsta igre, način točkovanja, ritmični nivo).

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika26KonecIgreZMoznostjoTakojsnjeVrnitveVIgro.png}
\end{center}
\caption{Konec igre z možnostjo takojšnje vrnitve nazaj v igro (gumb Nadaljuj).}
\label{Slika26KonecIgreZMoznostjoTakojsnjeVrnitveVIgro}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika27KonecIgreSTockovanjem.png}
\end{center}
\caption{Konec igre s točkovanjem. Spodaj ima igralec možnost začeti novo igro ali pregledati statistiko.}
\label{Slika27KonecIgreSTockovanjem}
\end{figure}

\section{Nivoji ritmičnih vaj}
\label{PredstavitevNivojiRitmicnihVaj}

Nivo ritmične vaje je dvomestna številka, ki označuje težavnost in ciljno skupino igralcev. 

Na voljo je 16 ritmičnih nivojev. Desetice v oznaki nivoja označujejo razred, enice pa stopnjo zahtevnosti, kjer večje število pomeni večjo zahtevnost. Vsak nivo ima določene ritmične značilnosti, podobno kot vsak razred v glasbeni šoli. 

Uporabnik skozi igro odklepa ritmične nivoje. Za vsak nivo je določeno, koliko ritmičnih vaj mora igralec uspešno rešiti, da odklene naslednjega. Uporabnik lahko izbere samo tiste nivoje, ki jih je odklenil z reševanjem vaj iz prejšnjih nivojev. Če ne izbere nobenega, se upošteva tisti, ki ga je nazadnje dosegel. Na začetku, ko uporabnik prvič vstopi v aplikacijo, je na voljo samo nivo 11. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika28IzbiraRitmicnegaNivoja.png}
\end{center}
\caption{Izbira ritmičnega nivoja vaje, ki jo bo igralec reševal.}
\label{Slika28IzbiraRitmicnegaNivoja}
\end{figure}

Pred začetkom igre aplikacija uporabnika seznani z osnovnimi dejstvi ritmične vaje: obvesti ga o tem, v katerem taktovskem načinu bo ritmična vaja, koliko taktov se bo izvajalo, koliko taktov bo izvajal metronom in kako hitro se bo vaja izvajala. Obvesti ga še o časovni omejitvi in številu poskusov oddaje. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=6cm]{slike/Slika29ZacetnaNavodila.png}
\end{center}
\caption{Navodila pred začetkom igre.}
\label{Slika29ZacetnaNavodila}
\end{figure}

\section{Dodeljevanje značk in odklepanje ritmičnih nivojev}
\label{PredstavitevDosezki}

Obstoječo funkcionalnost dodeljevanja dosežkov uporabnikom smo za potrebe naloge dopolnili. Ustvarili smo 16 novih dosežkov, ki jih igralec dobi, ko reši določeno število ritmičnih vaj. Dosežke smo poimenovali z zanimivimi imeni, za katera smo upali, da bodo na učence naredila poseben vtis. 

\begin{table}[t]
\centering
\begin{tabular}{@{}lcc@{}}
\toprule
Ime dosežka                    & Nivo & Število vaj \\ \midrule
Znam uporabljati ritmične vaje & 11   & 10          \\
Uspešni prvi koraki            & 12   & 20          \\
Zdaj pa že znam                & 13   & 20          \\
Napredovanje v drugi letnik    & 14   & 20          \\
Dober začetek                  & 21   & 20          \\
Nič me ne more ustaviti        & 22   & 25          \\
Triole so mačji kašelj         & 23   & 25          \\
Napredovanje v tretji letnik   & 24   & 30          \\
Vajenec ritmičnega čarovnika   & 31   & 30          \\
Na poti do slave               & 32   & 30          \\
Sanjam šestnajstinke           & 33   & 35          \\
Napredovanje v četrti letnik   & 34   & 35          \\
Ritmični čarovnik              & 41   & 40          \\
Kralj ritma                    & 42   & 40          \\
Profesorjev asistent           & 43   & 40          \\
Ritmični genij                 & 44   & 40          \\ \bottomrule
\end{tabular}
\caption{Seznam dodanih dosežkov skupaj z ritmičnimi nivoji, kjer jih uporabnik doseže. V zadnjem stolpcu so zapisana števila vaj, ki jih mora uporabnik pravilno rešiti na prejšnjem nivoju, da doseže ta dosežek.}
\end{table}

Preverjanje dosežkov se izvede po točkovanju vaj. Algoritem poizve, koliko iger je igralec pravilno rešil na določenem nivoju, potem pa se za vsak dosežek preveri, ali igralec ustreza njegovim pogojem. Priznanja za prejete dosežke se shranijo, poleg tega se še preveri, ali je ritmični nivo dosežka, ki ga je igralec dosegel, višji od trenutnega nivoja igralca. V tem primeru igralec odklene nov nivo.

\section{Optimizacija aplikacije za različne velikosti zaslonov}
\label{PredstavitevOptimizacijaZasloni}

Vučko, ki je razvijal ogrodje Trubadur\cite{vuckoMag} si je za cilj zastavil, da mora biti aplikacija primerna za uporabo na mobilnih napravah, da mora biti odzivna. To pomeni, da se mora dobro prilagajati na različne velikosti zaslonov uporabniških naprav in da mora pri vsaki velikosti ponujati primerljivo uporabniško izkušnjo. Ker je aplikacija za pomoč pri razvoju ritmičnega spomina vsebinska razširitev njegovega dela, je eden od ciljev tudi prilagoditev obstoječemu ogrodju. To vključuje prilagoditve uporabniške aplikacije, ki sicer ne dodajo nobene nove funkcionalnosti, a močno izboljšajo uporabniško izkušnjo, posebej na napravah z manjšimi zasloni. 

Prilagoditve so večinoma vezane na ritmično tipkovnico in urejevalnik notnega črtovja. V tipkovnico je vgrajena funkcija, ki omogoča premikanje kazalnika po eno noto v vsako smer. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{slike/Slika30FineMovementsMenu.png}
\end{center}
\caption{Gumbi ritmične tipkovnice za fino premikanje kazalnika med notami}
\label{Slika30FineMovementsMenu}
\end{figure}

Z združevanjem funkcionalnosti po gumbih smo zmanjšali potreben prostor za prikaz tipkovnice. Metode smo se poslužili v primeru gumbov za fino premikanje in pri nastavitvah vaje. Ob pritisku na gumb za nastavitve se celotna vrstica tipkovnice spremeni in prikazuje druge funkcionalnosti. 

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=10cm]{slike/Slika31SettingsMenuEditor.png}
\end{center}
\caption{Gumb za nastavitve spremeni funkcije eni od vrstic tipkovnice}
\label{Slika31SettingsMenuEditor}
\end{figure}

Dodali smo še funkcijo, da lahko uporabnik skrije zgornjo vrstico s povezavami po aplikaciji in s tem pridobi dodaten prostor na zaslonu. Uporabniški vmesnik ima določena pravila, ki ustrezno spreminjajo velikost elementov (notnih črtovij in gumbov na tipkovnici), da se aplikacija čim bolj prilagodi zaslonu. Upošteva pokončni in ležeči položaj naprave.

\section{Podrobnosti delovanja uporabniške aplikacije}
\label{PredstavitevPodrobnostiDelovanja}

Uporabniška aplikacija je sestavljena iz več sodelujočih komponent. Glavna komponenta združuje vse ostale dele urejevalnika ritmičnih vaj. Vsebuje osnovno postavitev maske in definira njeno grafično podobo, povezuje se s komponentama za predvajanje zvoka in preverjanje ritmičnih vaj. Pred začetkom igre inicializira komponento za izris notnih črtovij in ritmično tipkovnico.

Ritmična tipkovnica definira postavitev gumbov in glavni komponenti sporoča dogodke, ki jih povzroča uporabnik. Ta dogodke razpošlje ostalim, ki so zadolžene za obdelavo dogodkov. Večino jih obdela modul za obdelavo uporabniškega vnosa. Modul vsebuje zapis not v notranji predstavitvi, ki jih je uporabnik vnesel na notno črtovje. Hrani še druge informacije, med drugim tudi podatek o položaju kazalnika in stanju izbire not. Ko uporabnik pritisne gumb z noto ali pavzo, modul ustrezno obdela zapis not na črtovju. Enako se zgodi pri brisanju. Ob vsakem takem dogodku ponovno izriše notna črtovja.

Koda za izris je razdeljena na več delov. Eden od njih pretvori notranjo predstavitev aplikacije v notranjo predstavitev knjižnice VexFlow. Izris poteka po delih. Vsako notno črtovje predstavlja svoj ``kontekst'', ki ima svoje posebnosti. Nove kontekste je enostavno dodajati in jim spreminjati nastavitve. Koda za izris kontekstov je organizirana tako, da lahko programer pri dodajanju novega uporabi funkcionalnosti že obstoječih kontekstov in se s tem izogni podvajanju kode.

\section{Modul za preverjanje ritmične vaje}
\label{PredstavitevModulPreverjanjeVaje}

Modul za preverjanje ritmične vaje preveri, če sta vaja, ki jo je strežnik posredoval odjemalcu in uporabniški vnos enaka. Preverjanje deluje po principu, da sta dve vaji enaki, če se slišita enako. To pomeni, da je potrebno pred preverjanjem oba zapisa pretvoriti v zaporedje trajanj in nato preveriti, če sta obe zaporedji enaki.

Pretvorba notranje predstavitve v notna trajanja poteka po fazah in je organizirana v vzorec filtra. Vsaka od faz je implementirana v svojem koraku. Naslednji primer prikazuje krovno kodo za pretvorbo. Celotna je na voljo v prilogi.

\lstinputlisting[language=JavaScript, caption={Koda za pretvorbo notranje predstavitve v notna trajanja},captionpos=b]{priloge/ConvertMusisonToDurations.js}

Opisana procedura se izvede nad pravilno vajo in uporabniškim vnosom za vsak takt posebej, da se upošteva tudi pravilna delitev na takte. Na koncu aplikacija preveri, če sta zaporedji trajanj enaki in shrani odgovor.
